安倍見川普 商量共同起訴中國？

日本首相安倍晉三在4月2日的政府與執政黨聯絡會議上顯示出4月17～20日訪美，與川普進行為期2天的首腦會談的意向。著眼於美朝首腦會談，將商討如何應對朝鮮問題。在貿易政策方面，美國採取了強硬政策，將日本也納入鋼鋁産品進口限制的對象等。貿易問題將與朝鮮問題交織在一起。

美國白宮也於4月2日宣佈，日美首腦會談將於4月17～18日舉行。表明將在美朝舉行首腦會談之前，「圍繞維持最大限度對朝施壓的國際包圍網進行磋商」。美方同時表明「還將摸索公平互惠的日美貿易和投資的理想狀態」。安倍將在會談上呼籲川普在美朝首腦會談上提及日本人被綁架問題。

預計日美首腦會談將在川普位於佛羅里達州的別墅舉行。這將是安倍自2017年2月以來再次到訪川普的別墅。當時安倍與川普一同打了27洞高爾夫。此次也爭取一起打高爾夫。

有日美關係相關人士表示，此次日美首腦會談是美國應日方要求安排的。即使會談無法取得顯著成果，至少可以彰顯出日美的親密關係。日本認為此次會談將十分艱難。

尤其是貿易領域的磋商估計將十分艱難。川普基於《貿易擴大法》第232條款實施鋼鐵和鋁産品進口限制措施，對象包括同盟國日本。

「如果安倍首相直接跟川普提出‘希望將日本從限制對象中排除’，川普將把日本排除」，據日美關係相關人士透露，美方在水面下這樣告知日方。然而，作為回報，川普可能要求儘快啟動日美自由貿易協定（FTA）談判。安倍身邊人士認為「這是（美方的）一項策略」。安倍在3月9日與川普進行電話磋商時並未深入提及美國的進口限制措施。

韓國從美國獲得了鋼鋁關稅豁免，但是作為交換條件，在美韓自貿協定重新談判中被迫大幅讓步。日本政府相關人士表示，日本將堅持不會為獲得鋼鋁關稅豁免而「在農業等其他領域做出讓步」的立場。即使川普要求啟動美日自貿協定談判，日本也不會同意。

作為補償，日本將在對華貿易政策方面與美國保持一致步調，避免對立。

川普政權以中國侵犯美國企業知識産權為由，決定基於美國《貿易法》301條款對中國的信息通信設備等産品加徵關稅。日本也面臨著在華企業被強行要求進行技術轉移的問題。日本考慮與美國共同向世界貿易組織（WTO）提起訴訟，將討論對美方的提案內容。

不過，川普將在2018年秋季迎來中期選舉，預計不會在貿易問題上向日本妥協。尤其是川普利用日本人被綁架問題和核開發等朝鮮問題，要求日本啟動日美自貿協定談判、進一步開放市場之際，安倍將面臨艱難應對。如果貿易領域的分歧波及到日美在安保層面的合作，日本的外交實力很可能受損。

習近平在捉一盤最終成為贏家的棋

中國或許又贏

【咬住唔放？】傳美國擬升級貿易戰 或禁中國投資美科技業

佢憑乜撚野呀柒頭

憑打飛機嘅威力